明報揭發環聯信貸評級現保安漏洞 環聯反報警指明報犯法

【明報專訊】環聯資訊（TransUnion）載有逾500萬人借貸資料，近年積極開拓個人索閱信貸報告市場。不過，本報測試發現，持有目標人物的身分證號碼及公開資料，回答簡單問題，即可輕易通過核證並下載其詳盡信貸報告，內容包括電話、地址、借貸及逾期還款紀錄等多項敏感資料，記者依此方法便取得本港最高級官員特首林鄭月娥及管理財金事務的財政司長陳茂波等人的報告。私隱專員公署及金管局均表示關注事件，已展開調查，並要求環聯即時提升保安措施。

私隱署自行測試 發現保安風險
私隱專員公署稱，已接獲環聯的資料外泄事故通報，並就事件展開循規審查。在獲悉事件後，公署自行初步測試，亦發現身分核實程序設計上有保安風險，呼籲相關機構即時停止索取報告程序，並堵塞懷疑的保安漏洞，提升並加強有關身分核實的步驟，例如採用多重身分核實方式、提升身分核實問題的難度等。署方又證實，過去5年收到1宗不法查詢他人信貸報告的投訴。

金管局透過銀公促環聯提升保安
金管局對事件表示關注，並已透過銀行公會要求環聯立即全面調查事件，以及盡早提升認證程序。銀行公會要求環聯在完成全面調查和作出適當系統修訂之前，提升保安措施，包括在所有個人網上查閱信貸報告時作「一次性密碼認證」（One Time Password, OTP），或暫停透過信貸或中介機構網上平台的個人信貸報告查閱服務。環聯及金管局已向私隱署通報，並會配合私隱署的跟進工作。

環聯指信貸報告被違法取閱
昨晚新加手機一次性密碼認證
環聯回覆稱，接獲本報查詢後即展開內部調查，初步顯示，記者獲取極少數信貸報告，報告並在違反香港法律下被取閱，已聯繫執法機關進一步調查。環聯已經提升反欺詐管制措施。本報昨晚測試，環聯網站已新加入手機一次性密碼認證措施。行政長官辦公室稱，對事件沒有補充。陳茂波則至截稿前未有回覆。

核證僅需身分證號碼屬實
從環聯官方網站索取信貸報告，須先開設帳戶並同時接受身分核證，共有兩個步驟。首先是輸入身分證號碼、姓名、出生日期及手機號碼等個人資料。不過，本報測試發現，除了身分證號碼，其餘資料即使虛構亦能順利進入下一步驟。本報從公司註冊資料取得林鄭月娥及陳茂波等人的身分證號碼及公開資料，結果通過了首階段核證。

次階段核證則要回答3條「五選一」選擇題，以第一條為例，問到特首的年齡，答案可輕易在網上找到；然後是持有哪一間金融機構的信用卡，當中只有一個選項是本港大型銀行；第三題問某信用卡最後4位數字，記者每次答「以上答案皆不適用」都能過關（見右圖）。事實上，記者一次測試已通過核證，經網站付款280元後，便取得林鄭月娥的詳細信貸報告，內容包括其信貸紀錄、過往及現時所有地址及電話等高度敏感資料。

中大會計學院高級講師李兆波就本報發現表示驚訝，認為環聯保安「極度寬鬆」，「這是一個大的保安漏洞」。他指信貸報告除了載有個人資料如手機號碼及地址等，最重要是個人借貸紀錄及還款資料。不法之徒或可以此資料冒認他人借貸，又或以你的真實資料作餌，要求市民付款改善自己信貸評級，李兆波坦言自己便曾被騙徒要求付款改善信貸評分（見另稿）。

方保僑批兒戲 如無掩雞籠
香港資訊科技商會榮譽會長方保僑批評，環聯資料庫載有大批港人的信貸及個人資料，但目前採用的身分核證措施非常「兒戲」，個人資料有如「無掩雞籠」隨意任人翻閱，他建議環聯立即停止個人索閱服務，並重新核實已註冊的帳戶的身分，避免不法之徒繼續利用已登記的戶口索閱他人信貸資料。
明報記者 梁崇碧 羅霈潁 陳浩謙

庭都未上就話記者違反香港法律？

係時侯出萬能key：不誠實使用電腦

留名跟進

Public interest overriding confidentiality?
Public Interest exception?

一向環聯人好串 又惡
好撚想屌佢 好耐

最多咪ethical hacking

記者真係犯法

涉嫌姐，都未判。

出份垃圾報告280 元係環聯先做得出。。。

我用免費嘅 creditgo

都係it 責任

告唔告得入

解決提出問題既人

特首TU 係咩

環聯係法庭?

私隱專員公署稱，已接獲環聯的資料外泄事故通報，並就事件展開循規審查。在獲悉事件後，公署自行初步測試，亦發現身分核實程序設計上有保安風險

私隱專員公署睇嚟都要變被告

香港搞IT唔肯俾得多錢咪就係咁囉，自己小心都冇用，所冇機構都信唔過

同香港政府無分別

原來咁easy

快D告埋蘋果啦

環聯

明報犯法係因為明報記者係未經授權拎人地資料來CHECK

蘋果同私署專署佢地用返自己人資料,又有晒授權就唔同

根本明報係有心做TU, TU保安不足係一回事, 盜用他人資料做其他野又另一回事

btw, 發夢來緊會有一間紅底公司想入信貸資料呢個market

林鄭同波叔D資料係公開資料黎
要告唔係應該呢兩條粉腸報警至岩咩

公開資料唔代表可以咁用
就好似查冊都有好多個人資料, 但私隱條例講到明唔可以作其他用途,

即係好似我係公司HR, 你APPLY過份工, 我會有你既個人資料, 但只係FOR apply job為目的, 如果我用係其他地方, 就會觸犯左私隱條例

TU提供呢個平台, 佢要向私隱專署負責, 所以TU發現有濫用他人資料係佢個平台到取得信貸報告, TU有權報警

即刻Cut尻咗個環聯Service佢先

child登仔唔識就唔好衝出嚟柒啦

$280係detailed report
TU係monopoly, creditgo咪又係攞TU data戇鳩仔

你cap creditgo個screen去見工囉

呢啲係借免費查tu去拎你信貸資料
btw, 乜而家見工要信貸報告架喇?

連登仔法律知識。。。

載有全港540萬個市民信貸紀錄的環聯資訊，存在系統保安漏洞，令客戶信貸資料有機會外洩。個人資料私隱專員黃繼兒在本台節目說，公署正展開循規審查，初步測試發現，網站在身份認證問題所提供的答案選擇，設計上有保安風險，例如提供「以上皆不是」作為選擇答案，有機會被其他人撞中，令信貨報告資料外洩。公署建議可以採用多重認證，或發出一次性密碼，加強身份核實程序。

對於有報章透過輸入公眾人物的個人資料去測試環聯系統，黃繼兒說，根據私隱保障條例，取得及使用個人資料的目的，必須一致，否則要事先得到當事人同意，不過條例亦賦與新聞機構，在涉及公眾利益的情況，即使取用個人資料過程有可能違規，只要符合一些條件，亦會受到法例豁免。

私人專員話冇犯法噃

呢間仆街TU 成日賣廣告 話自已點重要
重關見工事

根本唔會犯法，想恐嚇 D 人唔好爆大獲

樓上條友講到似層層
衣家唔撚見左人

惡人先告狀

如果會犯法，同 google, microsoft, apple 提交 bug report 咪仆晒街

我又唔覺環聯個report detail過 credit go喎。 請問多左咩

公道講句，white hat 都無免死金牌嘅

TU d 人串過馬撚，同佢哋合作好似求契弟咁

咁事實係記者唔應機咁公開講拎到777等高官既私人資料

出文條友係傻定有人撐腰要搞死環聯

佢地應該無睇過detail report

應該

個堆資料WIKI同公司查冊都有得抄
唔講反而可能俾人話不法手段

所以咪話出文果個係傻仔唔識保障自己

你話小道消息再查證原來真係有漏洞咪無事囉 講咩自己去拎人資料

所有都係公開資料黎, 系統有漏洞都夠膽死去嘈人踢爆
而家支那化得咁緊要

講明自己由合法渠道拎到反而有問題 ?

你知漏洞而用漏洞去拎資料
同
就咁引公開資料係兩件事黎

唔去TEST又點知佢有漏洞呢？
更何況買資料個刻
ＴＵ已經會有紀錄
咩都唔講反而會俾ＴＵ老屈

其實新聞機構係希望阻止嚴重問題發生
甚至私隱專員都測試到有漏洞

總好過被盜賊濫用才檢財

其實點解會用creditgo
睇得tu都係有需要先睇架姐，一次280
你用creditgo姐係用280將你啲資料賣左俾佢

特區新思維

環聯真係好大既官威
自己保安漏洞
再告記者非法登入

原告變被告

上面都講咗媒體因為public goods而做可以豁免，而且記者報導真相係職業操守一部分，同埋都有機會係知封咗個漏洞先會報出嚟

冒認他人身分都合法？

佢login左林鄭既資料 其他人好似唔可以咁撞架

鬼撚得閒分分秒秒mon住你個post咩
無立場解釋d野俾你聽
你就講撚到我支持TU咁

另外人地專員話符合一些條件，會受到法例豁免
無講明呢單case係符合呢d條件，
有同pcpd交過手都知佢地永遠唔會答實你法律上既野，只會講原則上，之後都係等官判

Link?

其實D 條件好簡單, 只要明報佢真係淨係用D 資料黎出新聞同篇新聞係符合公眾利益就可以豁免

你岩, TU報完警之後, 明報編輯部都怕出事
今日出埋聲明, 話只用來支持報道之用, 今日2am己經銷毀左D資料

利申轉咗用moneysq去check
不過如果你畀比電話號碼佢 會間唔時就send借錢sms廣告畀你

打去opt-out direct sales

人地揭發你 都要咬返人一啖
睇黎真係好驚

好難撞
因為有問題要答
唔係本人好難知答案

我試下改個求其號碼先

明報啲員工會唔人俾環聯報服?
環聯又唔受金管局監管

點解一間私人公司可以唔駛授權拎哂全港市民私隱訊息

其實搞呢個機構出黎都係比銀行屈錢😂😂

屌幫親支資企業預左資料上繳中共

鎖國查稅，遲下好多中國式情緒病空中飛人事件

咪又係環聯

一句公眾利益都打甩你啦傻仔，得個大聲有撚用咩

你開立户口係授權左